---
header-includes:
  \input{apprentissage-header-include}
  \input{apprentissage-include}

title: "Kafka.  \n04. Les processus sans états"
subtitle: ""
author: Marc Le Bihan
date: "Samedi 1 Avril, version : 1.1"

abstract: |  
   les opérateurs applicables aux flux sans état.

keywords:
   - filtrage
   - ajout et suppression de champs
   - changement de clef de messages
   - branchement de flux
   - fusion de flux
   - transformation d'enregistrements en une ou plusieurs sorties
   - Enrichissement d'enregistrements

geometry: margin=2cm
fontsize: 12pt
output: pdf
classoption: fleqn
urlcolor: blue
---

Dans une application \definition{sans état} chaque évènement est traité indépendamment des autres, et les flux (_streams_) suffisent.  

   - il n'y a pas à se rappeler des évènements passés.
   - l'oparateur \fonction{filter} peut-être librement utilisé : il ne fait qu'observer l'enregistrement courant.

\bigbreak

Dans une application \definition{avec état}, il faut se rappeler d'un ou plusieurs évènements du passé à différentes étapes de la topologie, en général avec un but :

   - d'agrégation de données,
   - fenêtrage,
   - jonction de flux
   - l'emploi des opérateurs \fonction{count} rendent stateful une application.

elles sont plus complexes, car elles réclament de suivre des états ou des données additionnelles.

# I) Une application d'examen de tweets

## 0) La classe main de démarrage de l'application

   \code

   \underline{App.java :}

   \nopagebreak

   Elle crée une topologie `Crypto` sur un flux simple de consumer group `dev`.

   \nopagebreak

   > ```java
   > public class App {
   >   public static void main(String[] args) {
   >     Topology topology = CryptoTopology.build();
   > 
   >     // set the required properties for running Kafka Streams
   >     Properties config = new Properties();
   >     config.put(StreamsConfig.APPLICATION_ID_CONFIG, "dev"); // Son ID de consummer group.
   >     config.put(StreamsConfig.BOOTSTRAP_SERVERS_CONFIG, "localhost:29092");
   > 
   >     // build the topology and start streaming!
   >     KafkaStreams streams = new KafkaStreams(topology, config);
   >     Runtime.getRuntime().addShutdownHook(new Thread(streams::close));
   > 
   >     System.out.println("Starting Twitter streams");
   >     streams.start();
   >   }
   > }
   > ```

   \endgroup

## 1) Choisir et convertir les tweets

### a) Trouver ceux qui ont #bitcoin ou #etherum dedans

Comme source.

### b) ils sont en json : il faut les désérialiser

Par défaut, _Kafka_ considère toutes les données comme des tableaux d'octets.  
Quand on veut qu'il les considère comme mieux, il faut le préparer.

\bigbreak

\underline{Remarque :}

\fonction{stream.print} peut, en développement, être une commodité pour la mise au point.

   \code

   > ```java
   >  KStream<byte[], byte[]> stream = builder.stream("tweets");
   >  stream.print(Printed.<byte[], byte[]>toSysOut().withLabel("tweets-stream"));
   > ```

   \endgroup

\bigbreak

\begingroup \cadreAvantage

> Parce qu'il transfère toujours en `byte[]`  
> et que __c'est le client qui désérialise__ - pas _Kafka_ -  
> il transfère rapidement des données d'un système à un autre $\rightarrow$ _Kafka_ ne convertit rien.

\endgroup

\bigbreak

Mais les `byte[]` ne sont pas très manipulables, et l'on préfère :

   - désérialiser en objet une entrée de flux,
   - la re-sérialiser lors des réémissions vers un topic.

\bigbreak

\definition{Sérialisateur} et \definition{désérialisateur} sont rassemblés dans une classe nommée \definition{Serdes} (_= serialisation/déserialisation_), et qui est \avantage{déjà disponible} pour les types les plus usuels :

   > `String`, `Integer`, `Double`, `Bytes`, `ByteBuffer`, `ByteArray`, `UUID`, `Void`

mais il n'y en a pas pour :

   > `JSON`, `Avro`, `Protobuf`...

et il faut les implémenter soi-même, par des custom `Serdes`.  
Pour JSON, on utilisera une API pour ne pas réinventer la roue : `Gson` de _Google_, ou _Jackson_.

### \underline{Création d'un DTO pour la désérialisation :}

Sous _Kafka_, l'objet est stocké sous forme JSON, XML... : ce qu'on a choisi à l'émission.

  $\rightarrow$ l'on crée une classe POJO aux variables membres et getter/setters accordés.  
Ici, avec des annotations JSON de Google, par exemple.

\bigbreak

   \code
   
   \underline{Tweet.java :}

   \nopagebreak

   > ```java
   > public class Tweet {
   >   @SerializedName("CreatedAt")
   >   private Long createdAt;
   > 
   >   @SerializedName("Id")
   >   private Long id;
   > 
   >   @SerializedName("Lang")
   >   private String lang;
   > 
   >   @SerializedName("Retweet")
   >   private Boolean retweet;
   > 
   >   @SerializedName("Text")
   >   private String text;
   > 
   >   public Long getCreatedAt() {
   >     return this.createdAt;
   >   }
   > 
   >   public void setCreatedAt(Long createdAt) {
   >     this.createdAt = createdAt;
   >   }
   > 
   >   [...]
   > }
   > ```
   
   \endgroup

\bigbreak

Sur la base d'un tweet que l'on reçoit au format JSON, avec cette structure :

   \code

   > ```json
   > {
   >    "CreatedAt":1577933872630,
   >    "Id":10005,
   >    "Text":"Bitcoin has a lot of promise. I'm not too sure about #ethereum",
   >    "Lang":"en",
   >    "Retweet":false,
   >    "Source":"",
   >    "User":{
   >       "Id":"14377870",
   >       "Name":"MagicalPipelines",
   >       "Description":"Learn something magical today.",
   >       "ScreenName":"MagicalPipelines",
   >       "URL":"http://www.magicalpipelines.com",
   >       "FollowersCount":"248247",
   >       "FriendsCount":"16417"
   >    }
   > }
   > ```

   \endgroup

### c) et supprimer les champs inutiles

On exclura les champs dont on sait qu'ils ne serviront pas, pour qu'ils n'encombrent pas, en ne les mentionnant simplement pas comme variables membres de la classe DTO créée.

### d) L'invocation de la désérialisation proprement dite

C'est une classe implémentant une interface Kafka \fonction{org.apache.kafka.common.serialization.Deserializer}

où l'on redéfinit une méthode \methode{deserialize}{(String topic, byte[] bytes)} qui retournera le DTO voulu

   \code

   \underline{TweetDeserializer.java :}

   \nopagebreak

   > ```java
   > public class TweetDeserializer implements Deserializer<Tweet> {
   >   private Gson gson = new GsonBuilder().setFieldNamingPolicy(FieldNamingPolicy.UPPER_CAMEL_CASE).create();
   > 
   >   @Override
   >   public Tweet deserialize(String topic, byte[] bytes) {
   >     // S'il n'y a rien à désérialiser, ne rien renvoyer !
   >     if (bytes == null) 
   >        return null;
   > 
   >     return gson.fromJson(new String(bytes, StandardCharsets.UTF_8), Tweet.class);
   >   }
   > }
   > ```

   \endgroup

\bigbreak

Respectivement, un sérialiseur fera l'opération d'écriture dans le topic, depuis l'objet DTO :

   \code

   \underline{TweetSerializer.java :}

   \nopagebreak

   >  ```java
   > class TweetSerializer implements Serializer<Tweet> {
   >   private Gson gson = new Gson();
   > 
   >   @Override
   >   public byte[] serialize(String topic, Tweet tweet) {
   >     if (tweet == null) return null;
   >     return gson.toJson(tweet).getBytes(StandardCharsets.UTF_8);
   >   }
   > }
   > ```

   \endgroup

\bigbreak

Et une classe de type \fonction{Serdes} associe le sérialiseur et le désérialiseur à l'objet DTO :

   \code
  
   \underline{TweetSerdes.java :}

   \nopagebreak
 
   > ```java
   > public class TweetSerdes implements Serde<Tweet> {
   >   @Override
   >   public Serializer<Tweet> serializer() {
   >     return new TweetSerializer();
   >   }
   > 
   >   @Override
   >   public Deserializer<Tweet> deserializer() {
   >     return new TweetDeserializer();
   >   }
   > }
   > 
   > ```

   \endgroup

## 2) Supprimer les re-tweets (filter)

## 3) Transférer ailleurs les tweets qui ne sont pas en anglais

### a) alors ces tweets non anglais, les traduire (map)

### b) et les réintégrer, par fusion (merge), dans ceux anglais

## 4) Chaque tweet peut parler de plusieurs devises : flatMap pour les séparer

## 5) Calculer un "sentiment score" sur chaque devise.

## 6) Sérialiser les topics résultats par Avro et les stocker dans un nouveau topic


# III) Annexe

## 1) Le docker-compose d'installation Kafka pour ce chapitre

   \code
   
   \underline{docker-compose.yml}
 
   > ```yaml
   > ---
   > version: '3'
   > 
   > services:
   >   zookeeper:
   >     image: confluentinc/cp-zookeeper:6.0.0
   >     hostname: zookeeper
   >     container_name: zookeeper
   >     ports:
   >       - "32181:32181"
   >     environment:
   >       ZOOKEEPER_CLIENT_PORT: 32181
   >       ZOOKEEPER_TICK_TIME: 2000
   > 
   >   kafka:
   >     image: confluentinc/cp-enterprise-kafka:6.0.0
   >     hostname: kafka
   >     container_name: kafka
   >     depends_on:
   >       - zookeeper
   >     ports:
   >       - "29092:29092"
   >     environment:
   >       KAFKA_BROKER_ID: 1
   >       KAFKA_ZOOKEEPER_CONNECT: 'zookeeper:32181'
   >       KAFKA_LISTENER_SECURITY_PROTOCOL_MAP: PLAINTEXT:PLAINTEXT,PLAINTEXT_HOST:PLAINTEXT
   >       KAFKA_ADVERTISED_LISTENERS: PLAINTEXT://kafka:9092,PLAINTEXT_HOST://localhost:29092
   >       KAFKA_OFFSETS_TOPIC_REPLICATION_FACTOR: 1
   >       KAFKA_GROUP_INITIAL_REBALANCE_DELAY_MS: 0
   >       KAFKA_TRANSACTION_STATE_LOG_MIN_ISR: 1
   >       KAFKA_TRANSACTION_STATE_LOG_REPLICATION_FACTOR: 1
   >     working_dir: /data
   >     volumes:
   >     - ./data:/data
   > 
   >   kafka-create-topics:
   >     image: confluentinc/cp-enterprise-kafka:6.0.0
   >     depends_on:
   >       - kafka
   >     hostname: kafka-create-topics
   >     command: ["bash", "./create-topics.sh"]
   >     working_dir: /scripts
   >     volumes:
   >     - ./scripts:/scripts
   > 
   >   schema-registry:
   >     image: confluentinc/cp-schema-registry:6.0.0
   >     depends_on:
   >       - zookeeper
   >       - kafka
   >     environment:
   >       SCHEMA_REGISTRY_HOST_NAME: schema-registry
   >       SCHEMA_REGISTRY_KAFKASTORE_CONNECTION_URL: zookeeper:32181
   >     ports:
   >       - "8081:8081"
   > ```
   
   \endgroup

## 2) create-topics.sh associé

   \code

   \underline{create-topic.sh :}

   > ```bash
   > echo "Waiting for Kafka to come online..."
   > 
   > cub kafka-ready -b kafka:9092 1 20
   > 
   > # create the tweets topic
   > kafka-topics \
   >   --bootstrap-server kafka:9092 \
   >   --topic tweets \
   >   --replication-factor 1 \
   >   --partitions 4 \
   >   --create
   > 
   > # create the crypto-sentiment topic
   > kafka-topics \
   >   --bootstrap-server kafka:9092 \
   >   --topic crypto-sentiment \
   >   --replication-factor 1 \
   >   --partitions 4 \
   >   --create
   > 
   > sleep infinity
   > ```

